\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{fancyhdr}

\title{ESTADÍSTICA Y MÉTODOS NUMÉRICOS}
\author{}
\date{}

\setlength{\textwidth}{145mm}
\setlength{\textheight}{235mm}
\setlength{\oddsidemargin}{6mm}
\setlength{\evensidemargin}{6mm}
\setlength{\topmargin}{-5mm}
\setlength{\parindent}{8mm}

\lhead{ESTADÍSTICA Y MÉTODOS NUMÉRICOS}
\rhead{2017/2018}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\begin{document}
	\pagestyle{fancy}
	\maketitle
	\thispagestyle{fancy}
	
	\section*{Resolución de problemas científico-tecnológico}
		\noindent\textbf{Modelo matemático:} Conjunto de eccuaciones con datos e incognitas que describen un problema real.\\
		\textbf{Métodos numéricos computacionales (MNC):} Teorías, técnicas e instrumentos para resolver computacionalmente un problema científico-tecnológico.\\
		\textbf{Cálculo numérico:} Ciencia que estudia los métodos numéricos computacionales.
		
	\subsection*{Pasos a seguir para resolver un problema}
		\noindent \textbf{1. }Formulación de un modelo matemático.\\
		\textbf{2. }Elección del MNC.\\
		\textbf{3. }Validación del MNC (Corrección modelo-realidad).\\
		\textbf{4. }Implementación en un ordenador determinado.\\
		\textbf{5. }Obtención de un resultaddo a partir de datos procedentes de mediciones.\\
		\textbf{6. }Verificación del resultado numérico (análisis de estabilidad).\\
		\textbf{7. }Interpretación del resultado numérico.
		
	\subsection*{Factores a tener en cuenta en la resolución de problemas}
		\textbf{{\huge $\cdot$}\normalsize Los errores de redondeo}\\
		\begin{align*}
			&\text{Reales punto flotante} \Rightarrow \text{Repr. Datos} \left\lbrace 
			\begin{array}{l}
				\text{Errores de medida}\\+\\\text{Errores de representación} \equiv \text{Err. de Red.}
			\end{array}
\right.\\			
			&\text{Aritmética punto flotante}  \Rightarrow  \text{Manipulación de datos} \Rightarrow  \text{Prop. Err. de Red.}
		\end{align*}
		
		\textbf{{\huge $\cdot$}\normalsize Error de truncamiento}\\
		\begin{align*}
			&\text{Antes de empezar los cálculos} \Rightarrow \text{Discretización del método continuo}\\
			&\text{Después de empezar los cálculos} \Rightarrow \text{Detención de proceso iterativo}\\
			&\text{\small{Eval. de la función trascendental}} \Rightarrow \text{\small{Aprox. de la función racional}}+\text{\small{Eval. del número infinito de términos}}
		\end{align*}
		
		\textbf{{\huge $\cdot$}\normalsize Análisis de sensibilidades}\\
		\textbf{1. }\underline{Problemas inestables:} Pequeñas variaciones en los datos producen grandes variaciones en los resultados.\\
		\textbf{2. }\underline{Métodos inestables:} Malos resultados debidos a la influencia de los errores de redondeo.
		
		\textbf{{\huge $\cdot$}\normalsize Análisis computacional}\\
		\begin{align*}
			&\textbf{1. }\text{Inf. Errores de redondeo} \Leftrightarrow \text{Complejidad temporal}\\
			&\textbf{2. }\downarrow\text{Error de truncamiento} \Leftrightarrow \ \uparrow\text{nº de operaciones}\\
			&\textbf{3. }\text{Adecuabilidad al problema}\\
			&\textbf{4. }\text{Cantidad de memoria necesaria} \Leftrightarrow \text{Complejidad espacial}
		\end{align*}
	\subsection*{Errores al aproximar}
		\begin{align*}
		&\text{Error absoluto: }|e_a(x)| = |x-fl(x)|\leq \Delta(fl(x))\\
		&\text{Error relativo: }|e_r| = \frac{|x-fl(x)|}{x} \approx \frac{x-fl(x)|}{|fl(x)|} \leq \delta(fl(x))
		\end{align*}
		
		Un dígito significativo de $x^*$ son todos los dígitos de $x^*$ excepto los que se usan para determinar el
\end{document}